【新聞智庫】動搖執法者集民眾力量 非暴力抗爭成功不是夢

【Now新聞台】2019年過了七個多月，全球至少這三個地方，波多黎各、阿爾及利亞和蘇丹，因人民抗爭政壇變天。

事實上，世界各地每天都有不少人，以暴力或非暴力的形式表達政治訴求，怎樣才能夠抗爭成功呢？

研究恐怖主義的美國哈佛大學教授切諾韋思，在2006年參與一個非暴力抗爭學術講座後，發現鮮有研究統計歷史上暴力與非暴力政治抗爭的效果，對非暴力抗爭的成效存疑，於是收集了1900至2006年世界各地323場抗爭的數據，這些抗爭均以政權更替為目標，她提出了3.5%法則。

研究認為，非暴力運動參與門檻較低，能集合的民眾力量，涵蓋到不同社會階層，有效鼓動中間派市民上街，較易取得人數上優勢。

數據顯示，參與非暴力運動的平均參與人數，是暴力的四倍；而非暴力運動的成功率，就是暴力抗爭的兩倍。

成功另一要訣，是要憑藉不同背景示威者個人，與本來擁護政權的執法人員和社會賢達的連繫，動搖他們重新思考，自己效忠的到底是一個人還是人民。

不過政府出動到武力鎮壓，難道就要坐在那裏被人打？切諾韋思指出，非暴力運動模式如水，可以在鎮壓時，改以分散模式繼續抗爭，以增加政權成本為目標，當中罷工、罷市等經濟不合作運動最為有效，但往往衍生不能糊口的個人成本，對策是要在進行運動前，有充足準備作持久戰。

南非的黑人在上世紀80年代，透過抵制白人企業多個月，抗議種族隔離政策。他們事前就儲存充足糧食和日用品，令抵制可持續至白人企業出現經濟危機，成為推翻種族隔離政策的助力。

3.5%法則非不變定律，過去八年，不論是非暴力還是暴力抗爭，成功率都有所下跌。亦有研究反駁指，邊緣暴力事件並非對抗爭完全不利。

但無論如何，切諾韋思形容，極權政府已不斷進化，甚麼派別的示威者也好，團結就是力量，運動成功與否，最終都會對未來民主發展有貢獻。

而家警方冤枉咗我地既義士們，為左幫我地浸大會長洗脫罪名，只要證明枝激光筆係不會傷害人體就係最有力既證據， 所以大家用『藍色』激光筆射自己隻眼15秒，15秒就足夠，記住要拍片 。只要儲到一個大數量就可以成為有力證據去幫當事人洗脫罪名！

政治環境唔同，而家應該唔止3.5%。不分化不割蓆，勿忘初心！